\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{C3.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
% \printanswers
%-----------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD.} Le sandwich}
\begin{contexte}
  Le gérant d'une boulangerie souhaite prévoir le nombre maximum de sandwichs qu'il peut
  produire et les quantités de produits restant en fin de journée.
 
  Les sandwichs sont composés de deux tranches de pain, notée$ P $ et de masse
  $M_P = \qty{20}{g}$ ainsi d'une tranche de fromage, notée $ F$ et de masse
  $ M_F = \qty{3.2}{g} $.

  Au début de la journée, le gérant dispose dans ses stocks d'une masse $m_P=\qty{16}{kg}$
  de pain et d'une masse $m_F = \qty{3.2}{\kg}$ de fromage.
\end{contexte}
\vskip .5cm
\begin{questions}
  \question Déterminer le nombre de tranches de pain et le nombre de tranche de fromage
  disponibles en début de journée. On les notera $n(P)_i$ et $n(F)_i$.
  \begin{solution}
    \[ n_p = \dfrac{m_P}{M_P}=\dfrac{\num{16e3}}{20} = 800 \]
    \[ n_F = \dfrac{m_F}{M_F}=\dfrac{\num{3.2e3}}{5} = 640 \]
  \end{solution}
	%
  \question Le tableau ci dessous permet de suivre les quantités restante de pain et de
  fromage ainsi que le nombre de sandwichs préparés.  Recopier le tableau et compléter les
  lignes pour les 4 premiers sandwhichs.  \rowcolors{2}{gray!20}{white}
  \begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{*{6}{c}}
      Équation de fabrication & $2P$ & $+$ & $F$ & $\longrightarrow$ & $P_2F$\\
      \toprule
      État initial & $n(P)_i$ & & $n(F)_i$ & & 0\\
      1 sandwich &            & &          & & 1 \\
      2 sandwichs &            & &          & & 2 \\
      3 sandwichs &            & &          & & 3 \\
      4 sandwichs &            & &          & & 4 \\
      $x$ sandwichs &          & &          & & $x$ \\
      $x_{max}$ sandwichs &    & &          & & $x_{max}$ \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
  \begin{solution}
	
    \centering
    \begin{tabular}{*{6}{c}}
      Équation de fabrication & $2P$ & $+$ & $F$ & $\longrightarrow$ & $P_2F$\\
      \toprule
      État initial & $n(P)_i = 800$ & & $n(F)_i = 640$     & &           0\\
      1 sandwich &      798         & &      639           & &           1 \\
      2 sandwich &      796         & &      638           & &           2 \\
      3 sandwich &      794         & &      637           & &           3 \\
      4 sandwich &      792         & &      636           & &           4 \\
      $x$ sandwichs &            & &          & & $x$ \\
      $x_{max}$ sandwichs &            & &          & & $x_{max}$ \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{solution}
  % 
  \question Compléter la ligne du $x^{ième}$ sandwich en exprimant les valeurs en fonction
  de $x$ et des quantités initiales $n(P)_i$ et $n(F)_i$.
  \begin{solution}
    
    \centering
    \begin{tabular}{*{6}{c}}
      Équation de fabrication & $2P$ & $+$ & $F$ & $\longrightarrow$ & $P_2F$\\
      \toprule
      État initial  & $n(P)_i = 800$   & & $n(F)_i = 640$     & &           0\\
      1 sandwich    &      798         & &      639           & &           1 \\
      2 sandwich    &      796         & &      638           & &           2 \\
      3 sandwich    &      794         & &      637           & &           3 \\
      4 sandwich    &      792         & &      636           & &           4 \\
      $x$ sandwichs &   $n(P)_i - 2x$   & &   $n(F)_i - x$     & &         $x$ \\
      $x_{max}$ sandwichs &            & &                    & & $x_{max}$ \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{solution}
  % 
  \question Compléter la dernière ligne en exprimant les valeur à partir de $x_{max}$.
  \begin{solution}
    
    \centering
    \begin{tabular}{*{6}{c}}
      Équation de fabrication & $2P$ & $+$ & $F$ & $\longrightarrow$ & $P_2F$\\
      \toprule
      État initial  & $n(P)_i = 800$   & & $n(F)_i = 640$     & &           0\\
      1 sandwich    &      798         & &      639           & &           1 \\
      2 sandwich    &      796         & &      638           & &           2 \\
      3 sandwich    &      794         & &      637           & &           3 \\
      4 sandwich    &      792         & &      636           & &           4 \\
      $x$ sandwichs &   $n(P)_i - 2x$   & &   $n(F)_i - x$     & &         $x$ \\
      $x_{max}$ sandwichs &$n(P)_i - 2x_{max}$& &$n(F)_i - x_{max}$  & & $x_{max}$ \\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{solution}
  % 
  \question Déterminer $x_1$, le nombre de sandwichs que l'on peut fabriquer en utilisant
  tout le pain et $x_2$ si on utilise tout le fromage.
  \begin{solution}
    \begin{itemize}
      \item Si tout le fromage est utilisé: 
      \begin{align*}
        640 - x_1 & = 0\\
        x_1       & = 640
      \end{align*}
      \item Si tout le pain est utilisé:
      \begin{align*}
        800 - 2x_2 &= 0\\
        x_2        &= 400
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \end{solution}
  % 
  \question En déduire le nombre maximum de sandwichs que peut préparer le gérant et la
  valeur des stocks restant.
  \begin{solution}
    Le gérant pourra préparer 400 sandwhich maximum: au delà, il n'aura plus de pain et il
    restera 240 tranches de fromage.
  \end{solution}
  % 
  \question À la fin de la journée, le gérant à fabriqué une masse $m_f =
  \qty{7.0}{\kg}$ de sandwichs. Lui reste-t-il du stocke pour le lendemamain? Si oui,
  calculer le nombre de tranche de pain et de fromage restant.
  \begin{solution}
    Connaissant la masse on peut en déduire le nombre de sandwichs correspondant:
    \begin{align*}
      x_f &= \dfrac{m_f}{M_{P_2F}}\\
          &= \dfrac{\num{7.0e3}}{20+3,2}\\
          &= 	\num{3.0e2}
    \end{align*}
    On peut en déduire le nombre de tranche de pain et de fromage restant:
    \[ n(P)_f = 800 - 2 \times 300 = 200 \]
    \[ n(F)_f = 640 - 300 = 340 \]
    Il doit racheter du pain, mais s'il fait une journée semblable le lendemain, il n'est
    pas nécessaire de racheter du jambon.
  \end{solution}
\end{questions}
\end{document}
